%%%%%%%%%%%%
%
% $Autor: Wings $
% $Datum: 2019-03-05 08:03:15Z $
% $Pfad: SetUp.tex $
% $Version: 4250 $
% !TeX spellcheck = en_GB/de_DE
% !TeX encoding = utf8
% !TeX root = manual 
% !TeX TXS-program:bibliography = txs:///biber
%
%%%%%%%%%%%%

\chapter{Inbetriebnahme}
Da Ihr System bereits fertig montiert ist, sind nur wenige Handgriffe für den Start nötig.

\section{Aufstellung}
Platzieren Sie das Radar auf einer ebenen Fläche (z. B. einem Tisch). Achten Sie darauf, dass sich im Umkreis von mindestens 50 cm keine Gegenstände befinden, die die Rotation des Sensorkopfs behindern könnten.

\section{Verbindung mit dem PC}
1. Stecken Sie das schmale Ende des USB-Kabels in die Basisstation des Radars.
2. Stecken Sie das andere Ende in einen freien USB-Port Ihres Computers.
3. Die Status-LED's an der Basisstation sollte nun leuchten. Das System führt beim Einstecken eine kurze Testbewegung durch.

\section{Software-Start}

Das Radarsystem wird in Kombination mit einer PC-Software betrieben, die als grafische Benutzeroberfläche (GUI) dient und die Sensordaten in Echtzeit visualisiert. 

\subsection*{Schritt 1: Software herunterladen}
Um die Software zu beziehen, benötigen Sie lediglich einen Webbrowser.

\begin{itemize}
	\item Öffnen Sie die Projektseite unter folgendem Link: \\ \url{https://github.com/EUER_BENUTZERNAME/EUER_PROJEKT} % <--- Hier euren Link eintragen!
	\item \textbf{Für Anwender (Empfohlen):} Navigieren Sie auf der GitHub-Seite im rechten Seitenmenü zum Bereich \glqq Releases\grqq. Laden Sie dort die aktuellste gepackte Version der Software (z.\,B. \texttt{RadarUI\_v1.0.zip}) herunter.
	\item \textbf{Für Entwickler (Optional):} Möchten Sie den Quellcode einsehen, klicken Sie auf den grünen Button \glqq Code\grqq~und wählen Sie \glqq Download ZIP\grqq.
	\item Entpacken Sie das heruntergeladene Archiv vollständig an einen beliebigen Ort auf Ihrer lokalen Festplatte (z.\,B. auf den Desktop).
	\item \textbf{Hinweis:} Es ist keine Installation von Drittsoftware oder einer Entwicklungsumgebung  notwendig. Das Programm ist sofort lauffähig.
\end{itemize}

\subsection*{Schritt 2: Programm starten}
Um eine reibungslose Kommunikation zwischen Hardware und Software zu gewährleisten, halten Sie bitte folgende Reihenfolge ein:

\begin{enumerate}
	\item \textbf{Hardware anschließen:} Stellen Sie sicher, dass das Radarsystem (Arduino Nano 33 BLE Sense) über das USB-Kabel mit dem Computer verbunden ist und mit Strom versorgt wird.
	\item \textbf{Software ausführen:} Navigieren Sie in den zuvor kopierten Ordner auf Ihrem Computer. Führen Sie die ausführbare Programmdatei (z.\,B. \texttt{RadarUI.exe} unter Windows) mit einem Doppelklick aus.
	\item \textbf{System-Initialisierung:} Die Benutzeroberfläche öffnet sich nun automatisch, sucht den aktiven COM-Port des Arduinos und leitet den Hardware-Selbsttest ein (siehe Kapitel 6: Bedienung und Anzeige).
\end{enumerate}

\subsection{Visuelle Darstellung:} 
Der Bildschirm auf dem Computermonitor ist abgedunkelt. Im Zentrum erscheint gut lesbar die Meldung: \textit{,,System fährt hoch... Hardware-Selbsttest wird durchgeführt.''}

\subsection{Bedeutung für den Anwender:} 
Das System prüft die interne serielle Kommunikation, fährt den Servomotor in die definierte Ausgangsposition ($0^\circ$) und sendet einen ersten Test-Ultraschallimpuls, um Hardware- oder Kabelbrüche auszuschließen. Der Benutzer muss in dieser Phase keine Eingaben tätigen, sondern lediglich warten. Am Gehäuse der Hardware leuchten zur visuellen Bestätigung kurz beide LEDs (Grün und Rot) auf.