%%%%%%%%%%%%
%
% $Autor: Wings $
% $Datum: 2019-03-05 08:03:15Z $
% $Pfad: Troubleshooting.tex $
% $Version: 4250 $
% !TeX spellcheck = en_GB/de_DE
% !TeX encoding = utf8
% !TeX root = manual 
% !TeX TXS-program:bibliography = txs:///biber
%
%%%%%%%%%%%%

\chapter{Fehlersuche}
\include{General/FlussdiagrammFehlermeldungen}
\section{Software-Fehlermeldungen}
Sollte während des Selbsttests oder im laufenden Betrieb ein kritischer Hardwarefehler auftreten, greift eine Sicherheitsschaltung. Alle motorischen Bewegungen des Servos werden sofort gestoppt.

\begin{itemize}
	\item \textbf{Visuelle Darstellung:} Die Benutzeroberfläche wechselt auf einen warnenden, vollflächig roten Hintergrund mit zentrierten, großformatigen Warnhinweisen. Das Radarbild wird komplett ausgeblendet, um die Fehlinterpretation von fehlerhaften oder veralteten Sensordaten zu verhindern.
	\item \textbf{Fehlermeldung:} \textit{,,$\triangle$ SYSTEMFEHLER $\triangle$ - Ultraschallsensor antwortet nicht (Hardware-Timeout). Anlage überprüfen und Arduino neustarten.''}
	\item \textbf{Hardware-Indikator:} Am Gehäuse des Radarsystems leuchtet die rote LED dauerhaft auf.
\end{itemize}

\vspace{0.5cm}
\noindent \textbf{Handlungsanweisung bei Sensor-Timeout:}
\begin{enumerate}
	\item \textbf{Stromversorgung trennen:} Die Anlage sofort stromlos machen (USB-Verbindung zum Computer trennen).
	\item \textbf{Verkabelung prüfen:} Den korrekten Sitz der Kabel am HC-SR04 Ultraschallsensor (GND, VCC, Trigger, Echo) sowie den Spannungsteiler auf 3,3V überprüfen.
	\item \textbf{Sichtfeld kontrollieren:} Sicherstellen, dass das Sichtfeld des Sensors beim Starten nicht direkt auf 0\,cm blockiert ist, da dies das Echo dämpfen kann.
	\item \textbf{Neustart:} Die USB-Verbindung wiederherstellen und den Reset-Button auf dem Arduino Nano 33 BLE Sense drücken, um den Selbsttest erneut zu initiieren.
\end{enumerate}






